%%% page setting
% \documentclass[11pt,a4paper]{bxjsarticle}
% \usepackage{xltxtra,fontspec} % use xltxtra format
% \usepackage[slantfont,boldfont]{xeCJK} % use xltxtra format
\documentclass[11pt,a4paper]{ltjsarticle}
\usepackage{luatexja-fontspec}
\usepackage{fancyhdr,lastpage}
\usepackage[colorlinks,pdfencoding=auto]{hyperref}
% \usepackage{amsmath}
% \usepackage{amsfonts}
% \usepackage{amssymb}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{images/}} % put images under images dir
\usepackage[backend=biber,sorting=none,style=science]{biblatex}
\addbibresource{local_references.bib} % references
% \addbibresource{remote_references.bib} % references
\pagestyle{fancy} % use fancy style
%%% end page setting

%%% set title page
\lhead{\emph{「我が」会社}}
\chead{経営戦略論}
\rhead{\thepage}
\cfoot{}

%%% information
\title{「我が」会社}
\author{劉暢}

%%% font setting if necessary
% \setCJKmainfont{Osaka}
% \setmainjfont{Osaka} % Use Osaka Mono font for text contents


%%% begin doucment
\begin{document}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%   TITLE PAGE
%----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{titlepage}
        \hbox{
            \hspace*{0.2\textwidth}
            \rule{1pt}{\textheight}
            \hspace*{0.05\textwidth}
            \parbox[b]{0.75\textwidth}{ 

                {\noindent\Huge 「我が」会社 }\\[2\baselineskip]
                {\large 「いい会社をつくりましょう」　感想文}\\[4\baselineskip]
                {\Large 劉暢　55445008}

                \vspace{0.5\textheight}
                {\noindent\large\today }\\[\baselineskip]
            }
        }
\end{titlepage}
%--------------------------------------------------------------------------------------



% content
% \tableofcontents
% \clearpage

% document start
\section{プロローグ}

“会社”という単語の意味は既に専門家によって決められ、辞書などの形で記載されています。ですが、“我が”という主語が頭についた場合はどうでしょう。更に“我が”に括弧で挟んで、“「我が」会社”という形で読むと、より一層深く意味を表すと思っていませんか。

「いい会社をつくりましょう」は素晴らしい本です。読めば読むほど、塚越寛先生が考えている会社は勝手に頭の中で成長し、固定されたイメージから離れ、段々と実体がある生き物のように変わっていきます。いわば、会社イコール塚越寛先生です。したがって、自分は今文字を読んでいるではなく、先生と会話しているように感じられます。「会社が生きている」という気持ちで丁寧にバランスよく育ていくことは私が感じた先生が会社への心懸けです。先生は会社の経営を「種まき」と比喩しています。今の収穫は昔蒔いた種からの実りで、「好況対策」を考えながら、未来への種を蒔きます。そして会社の使命は利益の達成ではなく、社員の幸福や地域発展に貢献することです。利益の指標などはその目的を達成するための手段にすぎません。更に、先生は会社だけではなく、国にも世界にも通用できる一般的な方法を探すしています。これもまだ物凄く大変でやり甲斐があることだと思っています。

ですが、私は疑問系の人間なので、全般的に他人の言いなりを考えもなく受け入れることはあまりできません。先生の考えは確かに素晴らしいです。それでも、私がその素晴らしさを感じながら、やがて自分なりの考えが浮かび上がりました。勿論不満とか指摘とかという類の感想ではなく、ただもし私が先生と同じ道を歩んだら、果たして同じ風景が見られるんでしょうか。或いは、同じ風景を見ても、同じ気持になるんでしょうか。こういった感情を含め、もし先生の本も種まきの一種だとしたら、自分の中のこの種をどうやって成長させ、実ることを考えました。

先生が考えていったいい会社は社員或いは社会の幸福に貢献でき、そして自然に社員と社会から支えられ、健康かつ健全に永続することができる組織です。私もそれが正しいと思っています。ですが、それは一般論であり、あくまでも経営者視点からの考えにすぎません。果たして一部の人間が考えた幸福はみんなが求めている幸福ですか。更に一歩、真の幸福はなんですか、存在しますかと私が考えました。人間は誰にも他人の代弁者になれません、故に自分が思い込んだ幸せを他人に押し込むわけにはいけません。中国の諺でこういう言い方があります、「己所不欲、勿施於人」。日本語で和訳すると、「己の欲せざる所は人に施す勿れ」になるでしょう。「自分が嫌の所を他人に押し付けるな」という意味です。簡単な言葉ですが、これを徹底的に守れる人間は殆どいますん。でも逆にすればどうでしょう。自分の好きな物を他人に分け合い、これは好意でもあり、普通に考えればいいことでもあります。しかし現実は必ずそうではありません。私は学部時代によく他人の手伝いをして、パソコンを修理することがあります。最初は必ず自分が一番いいと思う状態まで調整し、そして今回のようなトラブルが発生しないよう、正しい使い方も教えてあげます。でも、これでいいですか、これで正しいですか。自分から見ればこれは紛れも無く善であり正しい行動でした。そして他人からも感謝の言葉がいただけますし、決して悪くはないと考えても当たり前のことなんです。実際に、「これでよろしい」と思った時点から既に大間違いでした。確かに他人からの感謝は本心ですが、その後しばらく観察してみると、みんなは殆ど自分のパソコンを昔の状態に戻し、自分が一番慣れているやり方で使っています。勿論、後も同じトラブルになり、私のところに持ってきます。それは事実です。そして残念です。「いい」という絶対的な答えが有りながらも、人間は必ずその選択肢を選べことではありません。もっと考えれば、私が考えた一番いい状態とやり方も、ひょっとしたらただ私だけの思い込みで、他人の悪いやり方と比べても、ただの目くそ鼻くそを笑うようなものでした。その後、私はただ最低限のリカバリーをして、そしてあの人がまだ来ることを待つだけです。他人思いで行動でき人間は確かに偉い、ですけど、一線を超えたら、逆に他人の邪魔になるかもしれません。人間しか神様を持っていません。故に人間しか神様に憧れはしません。しかし、人間は神様でもないし、なれることもできません。自分のリアリティしか持つことを許されていない人間に対しては、神様に成ろうと思った時点で、既に地獄の扉を叩いたではないかと思っています。先生が仰る通り、人類の歴史は一直線ではなく、螺旋のように回転しながら前に進んでいきます。ただし、私は考えた螺旋は単なる螺旋ではなく、矛盾の螺旋なんです。メビウスの帯のように矛盾回転をしています。だからこそ、人間は裏と表を区別することができませんし、そもそも区別すら存在しないかもしれません。そういう考えにすれば、「利他性」でも「利己性」でも、「三方良し」でも「押し付け」でも、それはただ時代と共に変わっていく同じ配役が異なる役者によって演じたものの裏と表にすぎません。
\\

故に、私が考えていった「いい会社」というのは、社員や社会を幸せになるではなく、その幸せを見守ることです。その考えを通った文字の塊はこの「我が」会社です。「我が」というのは誰かではなく、みんなそれぞれの考えそのものです。したがって、「我が」会社も明確な形や目標も持たず、ただ人々心中の理想像です。自然性が朦朧で描いた薄い背景の上に人間性が濃く描いたものです。ガラスのような透明なものさえ、何枚で重ねたら曇りになるように、多分世界も人々の異なる理想像の重なりによって混沌になったかもしれません。それは人間が存在する限り、この混沌が立ち去ることはないでしょう。この感想文はただ「一匹」の人間として描いた理想像を先生の世界にぶつかり、その零れた破片から作ったものです。大変失礼と思いますが、敢えて先生と似てようなタイトル、似てよう形で、自分の考えを書かせていただきました。


% \printbibliography
\end{document}